喬靖夫：我所理解的截拳道

作者：喬靖夫

許多人都知道李小龍生前一大成就，乃是以哲學思想融入武術而創造了「截拳道」，但沒練武的朋友大都不清楚截拳道理論到底有何特色，因此我嘗試這裡簡述一下。不過首先聲明，我並未在任何派系的截拳道館學習過，以下全是閱讀李小龍著作所得的個人理解，故有此題目名，如有錯謬，望有識者不吝指正。

李小龍創造截拳道時強調一大核心是「簡約」(Simplicity)，在學習、思考和戰鬥時都要直指目標，放棄不必要的矯飾。李小龍赴美國之後對西方拳擊及劍擊特別作深入研究(他生前的拳擊和劍擊書籍資料收藏非常豐富)，這兩種武藝的特色都是：技法簡約，應用精妙。「截拳道」的「截」是「截擊」（Interception），概念正是來自劍擊，李小龍認為在應付敵人的攻擊時，直接的截擊最是簡約有效，故以此為名，象徵整套武術的中心思想。

「簡約」與李小龍常常強調的另一思想「如水」(Be Water)是一致的(此語源出《道德經》的「上善若水」)。水流進各種空隙與容器，是因應情況作出自然變化，不會做多餘的拐彎抹角。李小龍認為，「簡約」原則令一個戰士維持在活的、流動的理想狀態，每一刻都能夠隨機應變；「簡約」也令人在學習和鍛鍊時直指問題核心去尋找解決方法，不受既有的成見或傳統枷鎖約束，如活水不受制於固定的形狀。

李小龍創造截拳道時提出「簡約」的重要，多少也是回應當時傳統武術的因循陋習。他提出俢練截拳道的三個過程：吸收有用的東西(Absorb what is useful)；削除用不上的(Discard what is not)；加入你獨有的創見(Add what is uniquely your own)。其中削除和創造非常重要，那是一個自我的思考過程，去除花巧不實用的東西，令你的眼睛不會離開真正的目標。這與傳統武術習者常出現一種「收集、儲存招式」、「學得越多就等於越厲害」的思想傾向是完全對立的。

李小龍並不反對傳統武術，但他反對傳統門派在因循下產生的糟粕，給練習者戴上心靈的枷鎖。他曾經說：「甘被傳統門派束縛規限，乃是無思無想、被奴役的武者之道；但是受傳統武術啟發，而能攀登更高處，則是天才之道。」

截拳道的標誌上有兩句著名的宗旨：「以無限為有限，以無法為有法」。格鬥必有法門，否則就不必研究學習了；每個人也必有其限制。但這些方法和限制，都不是固定的，會隨不同人和狀況而改變，李小龍認為，唯有不固守於自我設定的限制和信仰裡，能夠隨時因應變化而行動，吸收新的東西、客觀判斷所學和自行創造，才是他理想中的武術家。

閱讀李小龍的武術筆記，會發現他用一種很科學的角度去分析招式、戰術與拳理，這應該是受西方格鬥運動的啟發。在截拳道裡招式並不是全部，練習方法是同等重要的，「你如何練習，就會如何戰鬥」（How you train is how you fight），脫離現實的練習，李小龍譏之為「陸上學游泳」。而實戰中很多不同因素也是李小龍非常重視的，例如戰術、時機節拍、距離的掌握等等。

截拳道研究的是無限制徒手格鬥，全身多種部位都會用上，因此對攻防距離有清晰的劃分，由最遠的踢擊到拳擊、搭手封鎖以至擒抱纏鬥距離都同樣重視(李小龍在電影中也經常表達擒鎖地戰的重要)。有些傳統門派常常強調自己最擅長某個攻防距離，深信自己能夠保持在該距離裡戰鬥並佔盡優勢，但截拳道則認為武術家應該全面地鍛鍊，隨時準備應付各種距離狀況，而非迷信自己一定能處在最理想的情景。這種不滯於單一面的態度，也可說是李小龍「如水」哲學的實踐，而事實上這二十年來興起的MMA綜合格鬥比賽，完全證明他這看法正確。

李小龍在他的筆記和發言中，也用了不少篇幅分析武術家臨敵時的心理狀況。他常強調對敵應處於一種放鬆又警覺的微妙狀態，「好像在玩遊戲，但是很認真地玩」，「武術是自我的忠實表達，但當中包括很多欺騙對方的手段」。截拳道的主張涵蓋內與外，身與心，追求的是一套整體、完備的武道。